###### 班级：20级软件工程4班
###### 学号：202010414429
###### 姓名：周思藐


# 实验3：创建分区表

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验步骤

- 使用sql-developer软件创建表，并导出脚本。

- 创建表ORDERS

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict1.png)

```sql
-- 导出脚本
--------------------------------------------------------
--  文件已创建 - 星期六-五月-06-2023   
--------------------------------------------------------
--------------------------------------------------------
--  DDL for Table ORDERS
--------------------------------------------------------

  CREATE TABLE "SYSTEM"."ORDERS" 
   (	
    "ORDER_ID" NUMBER(9,0), 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE), 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE), 
	"ORDER_DATE" DATE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0), 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;
REM INSERTING into SYSTEM.ORDERS
SET DEFINE OFF;
--------------------------------------------------------
--  DDL for Index ORDERS_PK
--------------------------------------------------------

  CREATE UNIQUE INDEX "SYSTEM"."ORDERS_PK" ON "SYSTEM"."ORDERS" ("ORDER_ID") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 NOLOGGING 
  STORAGE(INITIAL 65536 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ;
--------------------------------------------------------
--  DDL for Index IDX_CUSTOMER_NAME
--------------------------------------------------------

  CREATE INDEX "SYSTEM"."IDX_CUSTOMER_NAME" ON "SYSTEM"."ORDERS" ("CUSTOMER_NAME") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
  STORAGE(INITIAL 65536 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ;
--------------------------------------------------------
--  Constraints for Table ORDERS
--------------------------------------------------------

  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDERS" MODIFY ("ORDER_ID" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDERS" MODIFY ("CUSTOMER_NAME" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDERS" MODIFY ("CUSTOMER_TEL" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDERS" MODIFY ("ORDER_DATE" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDERS" MODIFY ("EMPLOYEE_ID" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDERS" ADD CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 NOLOGGING 
  STORAGE(INITIAL 65536 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE;
```



- 创建表ORDER_DETAILS

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict2.png)

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
--------------------------------------------------------
--  文件已创建 - 星期六-五月-06-2023   
--------------------------------------------------------
--------------------------------------------------------
--  DDL for Table ORDER_DETAILS
--------------------------------------------------------

  CREATE TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" 
   (	
    "ID" NUMBER(9,0), 
	"ORDER_ID" NUMBER(10,0), 
	"PRODUCT_ID" VARCHAR2(40 BYTE), 
	"PRODUCT_NUM" NUMBER(8,2), 
	"PRODUCT_PRICE" NUMBER(8,2), 
	 CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_FK1" FOREIGN KEY ("ORDER_ID")
	  REFERENCES "SYSTEM"."ORDERS" ("ORDER_ID") ENABLE
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY REFERENCE ("ORDER_DETAILS_FK1") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016" 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020" 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021" 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2022" 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING 
  STORAGE(INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;
REM INSERTING into SYSTEM.ORDER_DETAILS
SET DEFINE OFF;
--------------------------------------------------------
--  DDL for Index ORDER_DETAILS_PK
--------------------------------------------------------

  CREATE UNIQUE INDEX "SYSTEM"."ORDER_DETAILS_PK" ON "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" ("ID") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 
  STORAGE(INITIAL 65536 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ;
--------------------------------------------------------
--  Constraints for Table ORDER_DETAILS
--------------------------------------------------------

  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" MODIFY ("ID" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" MODIFY ("ORDER_ID" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" MODIFY ("PRODUCT_ID" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" MODIFY ("PRODUCT_NUM" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" MODIFY ("PRODUCT_PRICE" NOT NULL ENABLE);
  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" ADD CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_PK" PRIMARY KEY ("ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 
  STORAGE(INITIAL 65536 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  PCTINCREASE 0 FREELISTS 1 FREELIST GROUPS 1
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE;
--------------------------------------------------------
--  Ref Constraints for Table ORDER_DETAILS
--------------------------------------------------------

  ALTER TABLE "SYSTEM"."ORDER_DETAILS" ADD CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_FK1" FOREIGN KEY ("ORDER_ID")
	  REFERENCES "SYSTEM"."ORDERS" ("ORDER_ID") ENABLE;

```

- 建表结果

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict3.png)



- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict4.png)



- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    INSERT INTO orders (order_id, order_date, employee_id)
    VALUES (SEQ1.nextval, TO_DATE(str,'yyyy-MM-dd'), 1);
  end loop;
  commit;
END;
/

说明：
|| 表示字符连接符号
SEQ1是一个序列对象
```

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict5.png)



- 查看数据库的使用情况

  查看表空间的数据库文件，以及每个文件的磁盘占用情况。

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict6.png)

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict7.png)



- 执行计划分析

  有分区sql

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict8.png)

![](https://gitlab.com/zsm922/oracle/-/raw/main/test3/pict9.png)



## 实验总结

本次实验的目的是为了掌握分区表的创建方法和使用场景。在实验中，通过创建订单表和订单详表，建立主外键关联并增加索引，学习了分区表的基本使用方法，并深入了解了范围分区和引用分区的应用场景。同时，在比较分区与不分区的执行效率和计划时，体现出了分区表的优势。通过本次实验的学习，不仅提高了对分区表概念的理解，还掌握了其具体操作方法，使数据库性能得到了提升，工作效率也得到了提高。总之，本次实验是一次非常实用和有价值的经验积累。
